# 溫度與熱

> Author : 林冠曄
>
> First edition : 2019/12/04
>
> Last update : 2019/12/18

## 1. 溫度＆溫度計

### 溫度

- 表示物體的**冷熱程度**，溫度越高表示越熱。
- 以溫度計測量之

1. 冷熱是相對，即：比較熱、比較不熱
2. 熱能取決於分子的動能（能量），越高則越熱，越低則越冷。
	1. **冷有最低限度**，即分子完全不動的時候。
	2. **絕對零度**。稱$$0K$$，是$$-273.15^\circ C$$

###溫度計

- 利用「熱脹冷縮」的原理。
	$$\Rightarrow$$ 均勻膨脹。
	$$\Rightarrow$$ 管子越「細」，變化越「明顯」，測量越「精準」。
- 通常使用**液體**。
	$$\Rightarrow$$ 因為固體變化太少，氣體變化太大，而且有**可壓縮性**。

- 最大測量範圍為該液體之「冰（凝固）點」至「沸（凝結）點」
- 攝氏(C) 與 華氏(F) : $$F=\frac{9}{5}C+32$$
	$$\Rightarrow$$ 華氏以 $$32^\circ F$$作為基準點（冰點），且一個刻度為攝氏的$$\frac95$$倍。

### Practices

- 溫標轉換：先找比例，再找基準點。

1. 泓氏溫標(H)與攝氏溫標(C)的關係為 $$H=2C-3$$
	1. $$\Rightarrow$$ H的冰點是$$-3$$；每上升一度，代表攝氏上升$$2$$度
2. 韋氏溫標(W)與攝氏溫標(C)的關係為$$C=2(W-3)+3$$
	1. $$\Rightarrow~W=\frac{C+3}{2}$$
	2. $$\Rightarrow$$ W的冰點是$$\frac32$$；每上升一度，代表攝氏上升$$\frac12$$度
3. 曹氏溫標(T)與華氏溫標(F)的關係為$$T=\frac34F-27$$
	1. $$\Rightarrow$$ T的冰點是$$-3$$；每上升一度，代表華氏上升$$0.75$$度
	2. $$T=\frac34 (\frac95C+32)-27=\frac{27}{20}C+$$...
		1. $$\Rightarrow$$ 每上升一度，代表攝氏上升$$\frac{27}{20}$$度

## 2. 熱量＆熱平衡

### 熱量

- 熱能的變化量
- 熱能由高溫傳至低溫
- 以「水」為標準，定義將「1克」的水上升「1度C」所需的能量稱作「1卡」
	- $$\Rightarrow$$ 「比熱」即是與「水」相比的概念。

### Terminology

- $$\Delta$$ : Delta，變化量。代表「後來與原來的差異」，即「後$$-$$前」
- H : Heat，熱量。$$\Delta H = H\text{後} - H\text{前}$$
- m : mass，質量。
- T : temperature，溫度。$$\Delta T = T\text{後} - T\text{前}$$ 

### Formula 

$$\Delta H = m \times \Delta T$$ ：熱量變化＝質量$$\times$$溫度變化

- 當 $$\Delta H <0$$ ，代表「放熱」。因為少減多 < 0
- 當 $$\Delta H >0$$ ，代表「吸熱」。因為多減少 > 0

1. 當吸熱相同（$$\Delta H $$ 固定），則：
	1. 質量越大，溫度變化越小；
	2. 溫度變化越大，代表質量越少。
2. 當質量相同（$$m$$ 固定），則：
	1. 提供熱能越多，溫度變化越大。

### 熱平衡

- 物體間溫度的平衡狀態（所有溫度達到一致）。
- 熱量變化的總和 ＝ 系統熱量變化
	- 若沒有散失，則系統熱量變化＝0

1. 假設有兩杯水，冷水、熱水，且無熱能散失，設平衡溫度為 $$T$$ ，則：
	1. $$\Delta H_\text{系統} = 0$$ 且 $$\Delta H_\text{冷水} = m_\text{冷水} \times (T - T_\text{冷})$$、 $$\Delta H_\text{熱水} = m_\text{熱水} \times (T - T_\text{熱})$$
	2. $$\Rightarrow \Delta H_\text{系統} = \Delta H_\text{冷水}+\Delta H_\text{熱水}=0$$
	3. $$\Rightarrow~  m_\text{冷水} \times (T - T_\text{冷}) =  m_\text{熱水} \times ( T_\text{熱}-T)$$
2. 假設有多杯水，系統熱量變化為 $$\Delta H$$，設平衡溫度為 $$T$$，則：
	1. $$\Delta H = m_1\times (T-T_1) + m_2 \times (T-T_2) + ... + m_n\times(T-T_n)$$
	2. $$\Rightarrow$$ 若 $$\Delta H=0$$ 表示無熱量散失；$$\Delta H>0$$ 表示放熱（有熱量散失）；$$\Delta H<0$$ 表示吸熱（系統在加熱） 

`2019/12/04`

##3.比熱

### 比熱

**Idea**

- **Recall** : 1g水上升1度Ｃ需要的熱為1卡
- 則其他物質1g，上升1度Ｃ需要的熱，是水的幾倍？
- 某物質1g上升1度Ｃ，需的熱，與水1g上升1度Ｃ需要的熱，其比值？

#### 定義

$$1g$$ 的某物質上升 $$1^\circ C$$ ，所需吸收的熱量，稱為此物質的比熱。

###單位及公式

根據前一章的公式 $$\Delta H = m_\text{水} \times \Delta T$$ 作延伸，得$$\Delta H = m_\text{某物質} \times \text{水與該物質的比值} \times \Delta T $$；

而「水與該物質的比值」即為「比熱 $$S$$」。

#### 公式

$$\Delta H = S \times m \times \Delta T $$

其中：

$$\Delta H$$ : 熱量變化。$$T_\text{後} - T_\text{前}$$大於零為吸熱；小於零為放熱。

$$S$$ : 比熱。單位為 熱量/（質量 乘以 溫度）。$$S = \Delta H / (m \times \Delta T) := cal/(g \cdot K)$$

$$\Delta T$$ : 溫度變化。

### 熱平衡

**idea** : 各物質的熱量變化總合＝系統的熱量變化

$$\Delta H_1 + \Delta H_2 + \cdots + \Delta H_n = \Delta H_\text{系統}$$

#### Examples

冰球、熱球、一杯水：

已知某一冰球質量為 $$20g$$，溫度為 $$-10^\circ C$$ ；一熱球質量為 $$50 g$$，溫度為 $$70^\circ C$$；兩顆球比熱皆為$$0.1cal/(g\cdot^\circ C)$$

及一杯水質量 $$100 g$$，溫度 $$25^\circ C$$，比熱為$$1 cal/(g\cdot^\circ C)$$

1. 將冰球放入水中，假設沒有熱量散失，其平衡溫度？
2. 承1.，假設因環境至使熱量散失 $$90$$ 卡，則其平衡溫度？
3. 承1.，假設加熱該水，使得熱量增加 $$510$$ 卡，則其平衡溫度？
4. 將熱球放入水中，假設沒有熱量散失，其平衡溫度？
5. 承4.，假設因環境至使熱量散失 $$90$$ 卡，則其平衡溫度？
6. 承4.，假設加熱該水，使得熱量增加 $$510$$ 卡，則其平衡溫度？
7. 將冰球、熱球，同時放入水中，假設沒有熱量散失，其平衡溫度？
8. 承7.，假設因環境至使熱量散失 $$90$$ 卡，則其平衡溫度？
9. 承7.，假設加熱該水，使得熱量增加 $$510$$ 卡，則其平衡溫度？

解：$$\Delta H_\text{冰} + \Delta H_\text{熱} +\Delta H_\text{水}=\Delta H_\text{系統} $$

**變化**：將某物質條件改以「密度」、「體積」等方式出現。

**應對**：改成「質量」即可。

### 觀念辨正

- 無論比熱大小，加熱相同時間，獲得熱量相等。
- 吸了很多熱「不代表」溫度較高。
- 比熱「大」，溫度變化的難易程度就變「大」（不容易上升或下降）。
- 比熱「大」，一個單位的溫度變化所造成的熱量變化也就「多」。

`2019/12/10`

## 4.熱的傳播

### 熱平衡

由高溫至低溫，直到溫度相同，此狀態稱熱平衡。

- 傳導
- 對流
- 輻射

### 傳導

- 「固態」為主
- 「金屬」效果 大於 「非金屬」
	- 銀 > 銅 > 金
- 需接觸

### 對流

- 液體或氣體等流體因**冷熱時密度不同**，而造成流動的現象。
- 水受熱會「上升」。因體積變大，但質量相同，故密度變小。反之冷水會下降。

#### 狀況討論

因水受熱會上升，故

1. 如果加熱源在下方，則能形成良好對流；
2. 若加熱源在上方，則因受熱的水原本就在上方，因此對流效果差。
	1. 但時間夠久，仍然會熱平衡（傳導、輻射等方式）

#### 例子

1. 生火時保持良好的通風，可以適當補充空氣中的「氧氣」，維持或加速燃燒。
	1. 欲達成此效果，應讓上方「熱空氣」得以排出、下方「冷空氣」得以進入補充。
2. 海邊沙子比熱「小」，海水比熱「大」。
	1. 白天有太陽照射，沙子溫度升高得比海水快。陸地熱空氣上升，海上冷空氣補進，故風從海上吹往陸地。
	2. 晚上沒有太陽照，沙子溫度降低比海水要快。海洋熱空氣上升，陸地冷空氣補進，故風從陸地吹往海上。
3. 熱湯
	1. 原本熱湯上會有熱空氣往上排，但對流較差時，熱空氣慢慢排，會比較慢涼。因此吹氣讓原本的熱空氣排掉，新的熱空氣就可以繼續排，讓湯更快降溫。
	2. 攪拌。透過攪拌，加速液體對流，使得將溫快速。
4. 浴室
	1. 洗完澡出浴室會比在浴室裡面來得冷。
	2. 因為浴室內的水氣較多，因此不容易對流。
	3. 反之浴室外水氣較少，容易對流，把身體附近的熱氣帶走，就會比較冷。

### 輻射

1. 不需要介質。
2. 物體、動物輻射出「紅外線」熱能。
3. 淺色、光滑不易吸收輻射熱；反之深色、粗糙易吸收。

#### 例子

1. 太陽照射的熱。
2. 紅外線溫度計。
3. 鋁箔紙用「光滑」處包覆食物，粗糙面面向熱源。

### 綜合討論

- 一次不會只有一種熱傳導方式

#### 以同一個東西為例--鍋子放水煮麵

參與對象有：人、鍋子、熱源（爐火）、水、麵

目的：希望把麵煮熟，並不要傷到人。

步驟：

1. 將鍋子盛水，放置爐火上方。
2. 打開爐火，蓋上鍋蓋。
3. 水滾後放麵。
4. 數分鐘後熄火並把麵取出。

「火」的上方都會熱是因為「輻射」、「對流」，需要夠靠近加熱才快是因為「接觸傳導」，站在旁邊會覺得熱是因為「輻射」。

加熱鍋子，代表鍋子應該要「容易傳導熱能」，故使用金屬。

但不希望人被燙到，因此鍋子手持的位子在較外面，有時會用不易傳導熱能的「木頭」或是「合金」材質。

鍋蓋為了將熱能鎖住，加快滾水的時間。原理是鍋蓋抑制「對流」。

因為不希望被鍋蓋燙到，所以手持處以「不易導熱」的塑膠製成。

鍋內底部的水受熱上升，冷水下降，讓水均勻加熱是因為水的「對流」。

水滾時，打開鍋蓋的瞬間大量熱的水氣湧上，是因為與上方冷空氣「對流」。

加入麵條，水突然不怎麼滾了，是因為麵條讓水降溫，原理是高溫水的熱「傳導」至低溫的麵條上。

經過足夠的時間後，水又再度滾起來，此時測得溫度是100度C，則麵條溫度「也是100度C」，是因為達到「熱平衡」。

取出一條麵線試吃看有沒有熟，但卻沒有被燙到，是因為一條麵拿出來的時候，與空氣中冷空氣進行熱的傳播，而一條麵質量小、比熱小，所以很快地就能跟空氣達到差不多的溫度。

其中該麵條附近有很多的水氣上升，是「熱對流」的現象，放到嘴裡覺得燙，是因為麵條的溫度較舌頭「高」，因此熱從「麵條」「傳導」至「舌頭」。

在以上的過程中，熱的「輻射」是一直產生的。

#### 降溫的方式

「增加」與非熱源的熱的傳播、「減少」與熱源的熱的傳播--

加冰塊、放冰箱、遠離熱源、吹氣、增加與冷空氣對流 ...

#### 保溫的方式

「減少」與非熱源的熱的傳播、「增加」與熱源的熱的傳播

持續加熱（火鍋、電鍋、熱水器的保溫）、容器真空層、軟木塞或塑膠製品 ...

#### Note

深色、粗糙不代表可以保溫；亮色、光滑不代表可以降溫，

而是深色、粗糙「容易吸收，也容易放出」熱輻射，亮色、光滑則相反。

#### 其他例子

- 板塊牛排

`2019/12/11`

## 熱對物質的影響

### 體積變化

**「熱脹冷縮」**的概念。

1. 溫度計 $$\Rightarrow$$ 膨脹的體積與溫度成線性關係。

2. 工程故意留空隙 $$\Rightarrow$$ 防止受熱膨脹而變形 $$\Rightarrow$$ 固體對形變的容忍較低。

**兩物體體積對熱變化的反應：**

對熱的反應大的，熱的時候膨脹較多，冷的時候要收縮較多。

### 狀態改變

![筆記 2019年12月18日](筆記 2019年12月18日.png)

1. 熔化 vs 凝固 $$\Rightarrow$$ 吸熱熔化、放熱凝固。變態過程中「溫度不變」。
	1. 沒有低於凝固點的液體。
	2. 沒有高於熔點的固體。
	3. 凝固點、熔點是同一點，只是講述角度不同。
2. 沸騰 vs 凝結 $$\Rightarrow$$ 吸熱沸騰、放熱凝結。變態過程中「溫度不變」。
	1. 由液體變為氣體的過程稱「汽化」。
	2. 液體表面平常就會發生汽化，稱「蒸發」。
	3. 液體隨溫度上升，整體出現越來越多氣泡，達到沸點時，整杯液體有大量液體汽化為氣體，稱「沸騰」。
3. 利用公式 $$\Delta H = s \times m \times \Delta T$$ 時，只限用於「同一狀態」。
	1. 因為兩態共存時，持續吸熱或放熱，但沒有溫度變化。故不適用。
	2. 應考慮「凝結熱」、「汽化熱」。（~~國中已刪~~）
4. 由「固體」越級到「氣體」者，稱作「昇華」。
5. 由「氣體」越級到「固體」者，稱作「凝華」。

#### 狀態共存的實例

1. 加冰塊的冷飲，當冰塊與飲料共存一段時間（達到熱平衡），溫度為凝固點（例如$$0 ^\circ C$$）
2. 紙火鍋的紙容器不會被火燒燬 $$\Rightarrow$$ 因容器內的水正在沸騰成氣體，此過程中無法繼續升溫。

### 檢測水氣

1. 氯化亞鈷試紙：乾燥的氯化亞鈷試紙為「藍色」，若「受潮」會變成「粉紅色」。實驗室中用來檢驗「水氣」。而受潮的粉紅色氯化亞鈷試紙可以藉由「加熱」將水氣去除，重新變回乾燥狀態（藍色）。藉以重複使用。
2. 硫酸銅：屬於一種鹽類，粉末狀。乾燥時為「白色」，若「受潮」會變成「藍色」。實驗室中可以用來檢驗「水氣」。而受潮的硫酸銅可以藉由「加熱」將水氣去除，重新變回乾燥狀態（白色）。藉以重複使用。
	1. **硫酸銅對人體有害**。

![氯化亞鈷試紙](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/ad/CoCl2_test_paper.jpg)

![硫酸銅](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/7/70/Hydrating-copper%28II%29-sulfate.jpg/2560px-Hydrating-copper%28II%29-sulfate.jpg)

`image from wiki page`

### 熱汙染

1. 工業冷卻用水排放造成原生態系溫度升高。
2. 過量的溫室效應。

`2019/12/18`

---



##綜合觀念

1. 熱量討論「變化量」，而不討論本身蘊含的熱量。
	1. 我們會說：0度水到10度水「吸收了」多少熱能；不會說0度的水跟10度的水分別含有多少熱能。
2. 溫度計測量的是「溫度」，不是「熱量」。
3. 「比熱大」不易上升或下降溫度，但不代表「不容易」導熱。

`2019/12/04`